\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Изучение методов помехоустойчивого кодирования и сравнения их свойств.

\section{Программа работы}
Провести кодирование/декодирование сигнала, полученного с помощью функции randerr кодом Хэмминга 2-мя способами: с помощью встроенных функций encode/decode, а также через создание проверочной и генераторной матриц и вычисление синдрома. Оценить корректирующую способность кода.

Выполнить кодирование/декодирование циклическим кодом, кодом БЧХ, кодом Рида-Соломона. Оценить корректирующую способность кода.

\section{Теоретическая информация}

\subsection{Кодирование}
Физическое кодирование — преобразование двоичных данных, осуществляемое для их передачи по физическому каналу. Физическое кодирование может менять форму, ширину полосы частот и гармонический состав сигнала в целях осуществления синхронизации приёмника и передатчика, устранения постоянной составляющей или уменьшения аппаратных затрат передачи сигнала.

Обнаружение ошибок в технике связи — действие, направленное на контроль целостности данных при записи/воспроизведении информации или при её передаче по линиям связи. Исправление ошибок — процедура восстановления информации после чтения её из устройства хранения или канала связи.

Для обнаружения ошибок используют коды обнаружения ошибок, для исправления — корректирующие коды (коды, исправляющие ошибки, коды с коррекцией ошибок, помехоустойчивые коды).

\subsection{Типы помехоустойчивого кодирования}
\subsubsection{Кодирование Хэмминга}
Коды Хемминга — линейные коды с минимальным расстоянием 3, то есть способные исправить одну ошибку. 
При кодировании используется порождающая матрица $G$
\begin{equation}
code = msg * G
\end{equation}
При декодировании используется проверочная матрица $H$, которая позволяет определить синдром $S$.
\begin{equation}
S = code * H^T
\end{equation}
Синдром позволяет определить в какой позиции произошла ошибка.

Коды Хэмминга являются самокорректирующимися кодами, то есть кодами, позволяющими автоматически обнаруживать ошибки при передаче данных и исправлять их.

Для построения самокорректирующегося кода, рассчитанного на исправление одиночных ошибок, одного контрольного разряда недостаточно. Как видно из дальнейшего, количество контрольных разрядов k должно быть выбрано так, чтобы удовлетворялось неравенство 
\begin{equation}
2^{k}\geq k+m+1
\end{equation}
или  
\begin{equation}
k \geq \log _{2}(k+m+1) 
\end{equation}
где m — количество основных двоичных разрядов кодового слова.


Построение кодов Хэмминга основано на принципе проверки на четность числа единичных символов: к последовательности добавляется такой элемент, чтобы число единичных символов в получившейся последовательности было четным.

\begin{equation}
	r_1 = i_1 \oplus i_2 \oplus ... \oplus i_k
\end{equation}

\begin{equation}
	S = i_1 \oplus i_2 \oplus ... \oplus i_n \oplus r_1
\end{equation}
Тогда если $S = 0$ - ошибки нет, иначе есть однократная ошибка.

Такой код называется $(k+1,k)$. Первое число — количество элементов последовательности, второе — количество информационных символов.

\subsubsection{Циклические коды}
Циклический код — линейный код, обладающий свойством цикличности, то есть каждая циклическая перестановка кодового слова также является кодовым словом. Используется для преобразования информации для защиты её от ошибок.

\subsubsection{Коды БЧХ}
Коды Боуза — Чоудхури — Хоквингема (БЧХ-коды) — в теории кодирования это широкий класс циклических кодов, применяемых для защиты информации от ошибок. Отличается возможностью построения кода с заранее определёнными корректирующими свойствами, а именно, минимальным кодовым расстоянием. Частным случаем БЧХ-кодов является код Рида — Соломона.

\subsubsection{Коды Рида-Соломона}
Коды Рида—Соломона (англ. Reed–Solomon codes) — недвоичные циклические коды, позволяющие исправлять ошибки в блоках данных. Элементами кодового вектора являются не биты, а группы битов (блоки).
Код Рида—Соломона является частным случаем БЧХ-кода.


\section{Ход выполнения работы}

Код MatLab:

\lstinputlisting[
	label=code:lab7,
	caption={Код программы},
]{lab7.m}
\parindent=1cm

Кодирование кодом Хемминга (7, 4):

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{hamming}
		\caption{Кодирование с помощью функций encode/decode.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Кодирование кодом Хемминга через создание проверочной и генераторной матриц и вычисление синдрома:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{hamming}
		\caption{Кодирование вручную.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Как видно из результатов, код Хемминга (7, 4) успешно исправляет ошибку в одном из семи разрядов.

Циклический код (7, 4) также успешно исправляет 1 ошибку:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{cyclic}
		\caption{Кодирование c помощью циклического кода.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Коды БЧХ позволяют исправить до 3 ошибок:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{bch}
		\caption{Кодирование c помощью кода БЧХ.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

В работе использовался код Рида-Соломона, для сообщений из 3 блоков по 3 бита. Закодированное сообщение одержит 7 блоков. Кодирование производилось для 3 сообщений с 1, 2 и 3 ошибками соответственно.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{rs}
		\caption{Кодирование c помощью кода Рида-Соломона.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Как видно,данный код Рида-Соломона позволяет исправить до 3 ошибок.

\section{Выводы}

Кодирование - важный процесс при передаче сигналов по каналам связи. Методы кодирования дополняют методы модуляции для обеспечения улучшения качества передачи, для предотвращения ошибок при передаче, а также защищенности данных от получения злоумышлинниками.
Рассмотрены различные методы кодирования - коды Хэмминга, циклические коды, коды Боуза-Чоудхури-Хоквингема, коды Рида-Соломона.

\end{document}
